\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
{\textbf{HTTP} (https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP)}\\
						
	{HTTP je komunikacijski standard koji upravlja zahtjevima i odgovorima koji su poslani između preglednika pokrenutog na računalu krajnjeg korisnika i web poslužitelja. Zadatak poslužitelja je prihvatiti zahtjev klijenta i pokušati odgovoriti na njega u na smislen način, obično posluživanjem tražene web stranice. }\\
			
			{\textbf{JavaScript} (https://www.javascript.com/)}\\
			
	{JavaScript je namijenjen omogućavanju pristupa skriptama svih elemenata HTML dokumenta. Drugim riječima služi kao sredstvo za dinamičku korisničku interakciju poput provjere valjanosti adrese e-pošte u obrascima. U kombinaciji s CSS-om, JavaScript je glavna snaga dinamičke web stranice.}\\

	{\textbf{CSS} (https://www.w3schools.com/css/)}\\
	
	{CSS je presudan pratitelj HTML-a koji osigurava da se HTML tekst i ugrađene slike postavljaju dosljedno i na način primjeren zaslonu korisnika.}\\
	
	{\textbf{HTML} (https://html.com/)}\\
	
	{HTML je kod koji se koristi za strukturiranje web stranice i njenog sadržaja. HTML nije programski jezik, to je označni jezik koji definira strukturu sadržaja. HTML se sastoji od niza elemenata koje koristite za zatvaranje ili umotavanje različitih dijelova sadržaja kako bi se prikazao na određeni način ili djelovao na određeni način.}\\
	
	{\textbf{Vue.js} (https://vuejs.org/)}\\
	
	{Vue.js je progresivni JavaScript okvir otvorenog koda za izgradnju korisničkih sučelja. Uz Vue.js se može početi s malim, a zatim postupno napredovati prema izgradnji većih aplikacija. To znači da ako se tek počinje, može se krenuti s vrlo malom aplikacijom te je polako skalirati. Stoga je Vue.js idealan za ovu aplikaciju.}\\

	{\textbf{Axios} (https://github.com/axios/axios)}\\

	{Axios je HTTP klijent zasnovan na obećanjima koji radi i u pregledniku i u okruženju Node.js. Pruža jedinstveni API za rješavanje XMLHttpRequests i HTTP sučelja Nodea. Gotovo svaki dinamički projekt treba u jednom trenutku uspostaviti vezu s RESTFUL API-jem, a upotreba Axiosa jednostavan je način za to.}\\

{\textbf{Spring Boot} (https://spring.io/projects/spring-boot)}\\

	{Spring Boot je izgrađen na temelju Springa i sadrži sve njegove značajke. Spring Boot omogućava programerima da se izravno usredotoče na logiku, umjesto da se muče s konfiguracijom i postavljanjem. Spring Boot je okvir zasnovan na mikrouslugama te izrada aplikacija u njemu oduzima vrlo malo vremena.}\\

{\textbf{MySQL} (https://www.mysql.com/)}\\

	{Naravno, nema puno smisla mijenjati HTML izlaznu dinamiku ako osim toga nemate načina za praćenje podataka koje korisnici pružaju koristeći web stranicu. MySQL je popularni sustav za upravljanje bazom podataka otvorenog koda. MySQL upravlja strukturiranim prikupljanjem podataka. MySQL baza podataka pomaže u dodavanju, pristupu i obradi podataka pohranjenih u bazi podataka. MySQL podatke pohranjuje u zasebne tablice. SQL dio naziva "MySQL" znači "Strukturirani jezik upita", što je zajednički standardizirani jezik koji se koristi za pristup bazama podataka.}\\

	{\textbf{SQL} (https://www.w3schools.com/sql/)}\\

	{SQL je alat za organiziranje, upravljanje i preuzimanje podataka pohranjenih u bazi podataka korišten u MySQL-u.}\\

	{\textbf{Git} (https://git-scm.com/)}\\

	{Git je sustav kontroliranja verzija za praćenje promjena koda u aplikaciji. Git je besplatni softver otvorenog koda koji se koristi za praćenje i koordinaciju više korisnika prilikom izrade aplikacije.}\\

	{\textbf{GitLab} (https://about.gitlab.com/)}\\
	
	{GitLab je stranica na kojoj se nalazi repozitorij projekta. Nekoliko je prednosti koje Gitlab čine vrijednim korištenja: praćenje promjena koda, dokumentacija, grafovi i izvještaji, praćenje bugova i jednostavnost suradnje.}\\

	{\textbf{LaTeX} (https://www.latex-project.org/)}\\
	
	{LaTeX je sustav za pripremu dokumenata. LATEX nije program za obradu teksta. Prvo se u datoteku napiše običan tekst koji sadrži naredbe za formatiranje te potom program LaTeX pretvara ovaj tekst u formatirani oblik koji se može pregledati i ispisati.}\\

	{\textbf{Intellij} (https://www.jetbrains.com/idea/)}\\
	
	{Kao što i samo ime govori, IntelliJ IDEA pokušava biti inteligentno integrirano razvojno okruženje (IDE). Da bi to učinio, primjenjuje tehnike koje dopuštaju automatizaciju nekih zadataka i predlaže radnje. IntelliJ pruža izvanmrežnu integraciju s popularnim okvirma koji se koriste uz Javu. Ta izvorna integracija drastično smanjuje postojanje bugova i pruža veliku sinergiju između različitih tehnologija koje se koriste za izgradnju ovog projekta.}\\

	{\textbf{Java} (https://www.java.com/en/)}\\
	
	{Java je cjeloviti programski jezik opće namjene koji se može koristiti za razvoj robusne aplikacije. Java je popularna za razvoj aplikacija na web poslužiteljima. Ove aplikacije obrađuju podatke i generiraju dinamičke web stranice.}\\
	
	{\textbf{Thymeleaf} (https://www.thymeleaf.org/)}\\
	
	{Thymeleaf je moderni Java predložak na poslužitelju za web i samostalna okruženja. Glavni cilj Thymeleafa je unijeti elegantne prirodne predloške u razvojni tijek rada - HTML se može ispravno prikazati u preglednicima, a može raditi i kao statični prototip, što omogućava jaču suradnju u razvojnim timovima.}\\

	{\textbf{Astah} (https://astah.net/)}\\

	{Astah je alat korišten za izradu UML dijagrama.}\\
	
	{\textbf{Heroku} (https://www.heroku.com/)}\\
	
	{Heroku je aplikacijska platforma koja programerima omogućuje postavljanje, skaliranje i upravljanje njihovim aplikacijama. To je usluga u oblaku na kojoj je pohranjena GameEx aplikacija.}\\
	
	{\textbf{WhatsApp i Teams} (https://www.whatsapp.com/) i (https://www.microsoft.com/hr-hr/microsoft-365/microsoft-teams/group-chat-software/)}\\

	{WhatsApp i Teams su aplikacije preko kojih se odvijala sva udaljena komunikacija tijekom projekta.}\\



			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{U ovom poglavlju je potrebno opisati provedbu ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Studenti trebaju ispitati temeljnu funkcionalnost i rubne uvjete.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			{\underline{Opis metode \textit{findForumByGroupIdTest}:}
			U varijablu grupe dohvaćamo sve grupe pomoću metode \textit{list} kontrolera \textit{GrupeController} koja vraća listu grupa. Forum pokušavamo pronaći metodom \textit{findForumByGroupId} kojoj predajemo id grupe znajući da u bazi sigurno postoji barem jedna grupa koju dohvaćamo pozivom metode \textit{get} te dohvaćamo njezin id s \textit{getId}. Pozivom \textit{assertNotNull} metode provjeravamo da dohvaćeni forum postoji (znamo da je on sigurno stvoren i postoji u bazi).}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/ForumRepositoryTest}
				\caption{Test 1 - ForumRepositoryTest}
			\end{figure}
			{\underline{Opis metode \textit{findUserByEmailTest }:}
			U bazi podataka postoji korisnik s id vrijednošću 1 te ga dohvaćamo pomoću metode \textit{getUser} kontrolera \textit{UsersController}. Pomoću \textit{getEmail} dohvaćamo njegovu email adresu. Želimo provjeriti ispravnost rada metode \textit{findByEmail} repozitorija \textit{UserRepository} kojoj predajemo sigurno postojeću email adresu te metodom \textit{assertEquals} provjeravamo jednakost očekivanog objekta i dobivenog.}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/UserRepositoryTest}
				\caption{Test 2 - UserRepositoryTest}
			\end{figure}
			
			{\underline{Opis metode \textit{usersShouldReturnUsersRedirect}:}
			Provjeravamo vraća li metoda \textit{users} ispravnu vrijednost. Ispravno bi bilo usmjeravanje na ekran \textit{users}.}
			
			{\underline{Opis metode \textit{editShouldReturnEditRedirect}:}
			Provjeravamo vraća li metoda \textit{edit} ispravnu vrijednost. Ispravno bi bilo usmjeravanje na ekran \textit{editUsers}.}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/UserControllerTest}
				\caption{Test 3 - UserControllerTest}
			\end{figure}
			{\underline{Opis metode \textit{messageShouldBeReturned}:}
			Provjeravamo vraća li kontroler \textit{ForumsController} neprazan objekt \textit{Message} pozivom metode \textit{getEmptyMessage}.}
			
			{\underline{Opis metode \textit{messagesShouldBeReturned}:}
			Prvo provjervamo uspješnost dohvaćanja sigurno postojeće poruke iz baze podataka s predanom id vrijednošću grupe. Zatim provjeravamo da metoda baca \textit{NullPointerException} kada mu predamo id grupe koja ne postoji pozivom metode \textit{fail}.}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/ForumsControllerTest}
				\caption{Test 4 - ForumsControllerTest}
			\end{figure}
			{\underline{Opis metode \textit{gamesShouldBeListed }:}
			Provjeravamo ispravnost metode \textit{listSuggestion} koja bi trebala iz baze podataka dohvatiti popis prijedloga igara. }
			
			{\underline{Opis metode \textit{findGameByIdTest }:}
			Provjervamo ispravnost metode \textit{getGame} koja prima id igre koja postoji u bazi.}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/GamesControllerTest}
				\caption{Test 5 - GamesControllerTest}
			\end{figure}
			{\underline{Opis metode \textit{grupeShouldBeListed}:}
			Provjeravamo ispravnost metode \textit{listgrupe} koja iz baze dohvaća popis grupa.}
			
			{\underline{Opis metode \textit{findUserByUsernameTest }:}
				
				Provjeravamo ispravnost metoge \textit{getGrupa} kojoj predajemo id grupe te dohvaćamo njezino ime i uspoređujemo s ispravnom vrijednošću iz baze.}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/GrupeControllerTest}
				\caption{Test 6 - GrupeControllerTest}
			\end{figure}
			{\underline{Opis metode \textit{userShouldBeReturned  }:}
			U bazi postoji korisnik koji ima id s vrijednošću 1 i dohvaćamo ga. Provjeravamo ispravnost dohvaćenog korisnika preko id vrijednosti.}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/UsersControllerTest}
				\caption{Test 7 - UsersControllerTest}
			\end{figure}
			
			{Stanje u bazi za vrijeme ispitivanja:}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/forumRepositoryTest_1}
				\caption{Grupe}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/gamesControllerTest_1}
				\caption{Games}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
				\relax]{slike/userRepositoryTest_1}
				\caption{Users}
			\end{figure}
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Prilikom testiranja sustava koristio se Selenium IDE. 
			 Radi preglednosti nasumična kretanja nisu pisana u dokumentaciji 
			 nego samo glavni i očekivani slijed aktivnosti od strane korisnika.
			 Prikazat ćemo sljedeće slučajeve: stvaranje nove grupe, korištenje foruma, posuđivanje besplatne igre i uređivanje korisnika.\\
			 
			 
			 \noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Stvaranje nove grupe}\\
			 \textbf{Ulaz}: "99189492", "captain.majmun@gmail.com", "ime"\\
			 \textbf{Tijek}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku
			 	\item Ulogiranje u svoj račun sa svojim podacima
			 	\item Otvaranje poveznice Grupe
			 	\item Pritisak na gumb Create New Group
			 	\item Upisivanje imena grupe, odabir igre iz svojeg inventara, opcionalno dodavanje igrača
			 	\item Pritisak na gumb Create za stvaranje nove grupe 
			 	\item Pritisak na gumb Suggest Playing Date
			 	\item Odabir datuma i pritisak na Suggest Date
			 \end{enumerate}
			 \textbf{Očekivani rezultat}:
			 Nova grupa čiji je vlasnik trenutno ulogiran korisnik uz postavljeno vrijeme igranja.\\
			 \noindent \textbf{Rezultat}: Ocekivani rezultat je zadovoljen jer se kreirala nova grupa sa željenim podacima uz željeno vrijeme igranja. Aplikacija je prosla test.\\
			 
			 \noindent Ukoliko bi se pri odlasku iz Create New Group stranice, kreiranje nove grupe bi se obustavilo. Ne upisivanje imena grupe ili ako se ne odabere igra, prikazuje se poruka o nedostatku jedne od tih dviju stvari i nije moguće stvoriti grupu dok te dvije stvari nisu zadovoljene.\\
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
			 	\relax]{slike/NewGroup}
			 	\caption{NewGroup}
			 \end{figure}
			 
			 \noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: Korištenje foruma}\\
			 \textbf{Ulaz}: "99189492", "captain.majmun@gmail.com", "poruka", "druga poruka"\\
			 \textbf{Tijek}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku
			 	\item Ulogiranje u svoj račun sa svojim podacima
			 	\item Otvaranje poveznice Grupe
			 	\item Pritisak na gumb In Grupa
			 	\item Pritisak na gumb Grupa Forum
			 	\item Upis poruka u prostor za pisanje 
			 	\item Pritisak na gumb Send Message
			 \end{enumerate}
			 \textbf{Očekivani rezultat}:
			 Poslane dvije poruke u jednoj od grupa u kojima se trenutni korisnik nalazi.\\
			 \noindent \textbf{Rezultat}: Ocekivani rezultat je zadovoljen jer su se poslale dvije poruke u jednu od grupa u kojoj korisnik pripada. Aplikacija je prosla test.\\
			 
			 \noindent Pisanjem poruka se ništa ne sprema u bazu sve dok nije pritisnut gumb Send Message. Izlazak iz foruma kada imamo napisanu, a ne poslanu poruku, ta se poruka pri ponovnom ulazu u forum briše.\\
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
			 	\relax]{slike/UsingForum}
			 	\caption{UsingForum}
			 \end{figure}
			 
			 \noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Posuđivanje besplatne igre}\\
			 \textbf{Ulaz}: "99189492", "ib51792@fer.hr"\\
			 \textbf{Tijek}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku
			 	\item Ulogiranje u svoj račun sa svojim podacima
			 	\item Otvaranje poveznice Games
			 	\item Pritisak na link Rent A Game From a Player for free
			 	\item Pritisak na gumb Rent a game from this player pokraj igrača od kojeg želimo posuditi igru
			 	\item Pritisak na gumb Rent this game pokraj igre koju želimo posuditi
			 \end{enumerate}
			 \textbf{Očekivani rezultat}:
			 Posuđena besplatna igra od igrača trenutnom korisniku aplikacije koju može pronaći u svojem inventaru.\\
			 \noindent \textbf{Rezultat}: Ocekivani rezultat je zadovoljen jer se igra posudila igraču koji ju je zatražio. Aplikacija je prosla test.\\
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
			 	\relax]{slike/RentingAFreeGame}
			 	\caption{RentingAFreeGame}
			 \end{figure}
			 
			 \noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Uređivanje korisnika}\\
			 \textbf{Ulaz}: "99189492", "ib51792@fer.hr", "ja", "sam"\\
			 \textbf{Tijek}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku
			 	\item Ulogiranje u svoj račun sa svojim podacima
			 	\item Otvaranje poveznice Admin
			 	\item Otvaranje poveznice Users
			 	\item Pritisak na gumb Edit pokraj korisnika kojemu želimo promijeniti podatke
			 	\item Izmjena imena i prezimena
			 	\item Pohranjivanje promjena pritiskom na gumb Save
			 \end{enumerate}
			 \textbf{Očekivani rezultat}:
			 Uređen određeni korisnik.\\
			 \noindent \textbf{Rezultat}: Ocekivani rezultat je zadovoljen jer su se podaci, za korisnika kojemu smo htjeli promijeniti podatke, uspješno pohranili. Aplikacija je prosla test.\\
			 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[width=\linewidth  \textheight - 4\baselineskip					
			 	\relax]{slike/EditUser}
			 	\caption{EditUser}
			 \end{figure}
			 
			 \eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
{Dijagram razmještaja vizualizira fizički hardver na kojem će se softver implementirati. To je statički prikaz primjene sustava. Utvrđuje kako je softver raspoređen na hardveru te preslikava softversku arhitekturu stvorenu u dizajnu na arhitekturu fizičkog sustava, gdje će se softver izvoditi kao čvor. Glavna svrha dijagrama razmještaja je prikazati kako se softver instalira na hardversku komponentu. Prikazuje na koji način softver komunicira s hardverom kako bi izvršio njegovo izvršavanje. Klijent pokreće zahtjev za uslugom (web aplikacijom GameEx) sa svog osobnog računala pa se protokolom HTTP započinje i odvija komunikacija na relaciji klijent-poslužitelj. S druge strane, na poslužiteljskom računalu se nalaze dva poslužitelja - poslužitelj baze podataka i web poslužitelj.}\\
 
			  
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{slike/Dijagram razmještaja}
				\caption{Dijagram razmještaja}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
		
		\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}\\
		
		{Potrebno je preuzei MySql bazu podataka (za operacijski sustav Windows). Nakon toga potrebno je provesti standardnu instalaciju s postavljanjem korisnika.}\\
		
		\textbf{Konfiguracija posluzitelja baze podataka}\\
		{Nakon instalacije mysql baze potrebno je ako već niste preuzeti MySQL Workbench te konfigurirati konekciju na bazu.
			Potrebno je postaviti hostname (127.0.0.1), port(3306), korisničko ime i lozinku. Server baze mora biti pokrenut. On će biti automatski pokrenut odmah nakon instalacije.}\\
		
		\textbf{Konfiguracija baze podataka}\\
		
		{U trenutnoj konekciji na bazu kod prozora Navigator odabiremo schemas te u otvoreni query upisujemo create database gameex tada smo stvorili schemu gameex te smo gotovi sa postavljenjem baze ona je trenutno prazna no nju ce ispuniti SpringBoot aplikacija nakon što dobro definiramo spajanje. }\\
		
		\textbf{Instalacija IDE i pokretanje aplikacije}\\
		
		{Potrebno je instalirati neki od IDE-a (preporučamo IntelliJ IDE) nakon instalacije intelliJ potrebno je klonirati pomoću git clone u nekom repozitoriju aplikaciju sa gitlaba.
			Nakon što je git pull obavljen potrebno je klinknuti desnim klikom na GameEx te odabrati Open folder as IntelliJ IDEA.
			Sada je u intelliJ ucitana aplikacija potrebno je provjeriti unutar 
			src/main/resources/application.properties jeli dobro postvljena veza sa bazom, ovako bi trebale izgledati postavke:\\ spring.datasource.url=jdbc:mysql://localhost:3306/gameex\\
			spring.datasource.username=root (zavisi koji ste username postavili pri kreaciji mysql baze) \\
			spring.datasource.password=root (zavisi koji ste password postavili pri kreaciji mysql baze)\\
			Nakon što je sve provjereno odlaskom na src/main/java/Error404.GameEx/GameExApplication 
			trebala bi se nalaziti zelen strelic koja označava pokretanje aplikacije i kompajliranje koda. Ako je kompajliranje dobro prošlo odlaskom u bilo koji browser ako se upise localhost:8080 može se koristiti aplikacija lokalno}\\
		
		\textbf{Postavljanje na javni poslužitelj heroku}\\
		
		{Ukoliko želite postaviti aplikaciju na javni poslužitelj heroku potrebno je prvo kreirati heroku račun te nakon kreacije i nakon što ste se ulogirali otići na stranicu https://dashboard.heroku.com/apps u kojoj klikom na gump New odaberete create new App. Aplikaciju proizvoljno nazovete te odaberete regiju Europe.
			nakon kreacije aplikacije klikom na nju se otvara prozor Deploy u kojem nudi opcije za Deployment method. Najlaksi nacin je spajanje sa Github-om te se na taj način aplikacija direktno učita na heroku no potrebno je dodati jos neke postavke da aplikacija ispravno radi. Odlaskom na prozor Resources potrebno je dodati addon koji ce omoguciti heroku-u rad sa mysql bazom podataka taj addon se zove ClearDB MySQL odaberete besplatnu Ignite verziju te spremite postavke. }
		
		\eject 